新移民鄭南榕 主張台灣獨立 積極行動 突破了時代

作者：光輝歲月

[八十年代] 支持獨立的新移民後代: 鄭南榕

香港人可能不太認識鄭南榕,
他是一個新移民的後代,
他的父親是中國大陸的移民.
因為出身是新移民, 所以在二二八事件中,
他們一家差點成為被臺灣人報復波及.
作為移民後代, 事實上也經常遇到被人排斥, 歧視.

後來鄭南榕讀書時, 成為優秀的哲學系學生.
在修讀哲學時, 對於自由思想產生了濃厚興趣.
最後因為堅持不選修政府要求必修的「國父思想」
而沒有辦法得到畢業證書.

在八十年代伊始, 臺灣發生了美麗島事件.
美麗島事件使臺灣走向動盪的八十年代,
我們今天都叫這件事作美麗島,
但當年可被政府稱為「高雄暴力事件叛亂案」
大量的「暴徒」被捕, 被警察關起來毆打, 虐待.
後來更被審判, 監禁.
社會上自然也有一群人不斷指責「暴徒」.

但這件事卻引發了不少臺灣人,
開始思索臺灣未來的問題,
其中包括了鄭南榕, 他因此開始寫作投稿.
他開始在立法院旁聽,
並不斷寫文投稿發表意見.
最後他決定創業, 要建立一本相關的雜誌.
他一步一步的建立起行銷, 印刷等網絡.
開始推廣民主自由.

當時臺灣還在黨禁與報禁當中.
你發表言論, 出版刊物,
都可能就會被警察以某種控罪上門拘捕.
並會被法院判刑, 當年的臺灣並不那麼民主自由.
特別是你在當年主張臺灣獨立,
政府會對你額外監視和針對.

有些人不分青紅皂白, 覺得只要犯法是不對的,
把少數人立下的法律這條雞毛當成利箭,
去衡量對錯, 那鄭南榕就是犯法的人.
當年有「臺灣省戒嚴期間新聞紙雜誌圖書管制辦法」
一條只要有「挑撥政府與人民感情之圖畫文字」
就可以查禁的法律, 毫無疑問.
鄭南榕的雜誌不斷的被警察「依法行政」.
當然, 法就是他們自己訂的.

後來, 他被捕被告, 就這樣被判了入獄.
他對此的評價很簡單.
他覺得臺灣的政治一貫如此的話,
那臺灣也不過是個大監獄.
出獄了也沒有得到自由.

作為新移民的後代, 他被歧視的經歷.
卻沒有讓他仇恨或者貶低臺灣人,
相反, 他認為會有這種衝突,
並不是在於臺灣上的本地人, 排斥移民.
而是在於移民因為心裡有另一個效忠對象.
導致他們未能忠於臺灣. 接納本地人的文化.
並不斷的回避二二八事件的責任,
移民和本地人的衝突就無法消解.
他在一次演說中大聲的說出來,
「我叫做鄭南榕, 我主張臺灣獨立. 」
這段有被保存為影片, 而且今天還能找到.

當年這樣講是犯法的, 刑法, 不是憲法.
結果, 第一個公開主張臺灣獨立的人.
卻是一個勇敢的新移民後代.
他之後經常強調自己是個新移民,
支持臺灣獨立.
但必須注意的是, 他從沒加入過民進黨.
最多只是視他們為盟友而已.

後來他的雜誌刊登了許世楷寫的臺灣新憲法草案,
不久, 他因為這個新憲法「主張分裂國土」而被查禁.
而被控涉嫌叛亂,
過去警方都是用其他控罪去騷擾他,
讓他被捕, 囚禁, 他也還能接受.
因為這樣警方也自知理虧, 才會造其他罪名.
但這次是直接因為文章內容而被控,
他就無法接受, 就是說,
政府已惡化至覺得內容入罪是有道理的?

他憤怒的拒絕出庭應訊, 他表示,
你要他到法庭, 就派人拘捕他.
他就在雜誌社, 等你過來.
而且他必然會在雜誌社反抗到底.
他更聲言, 政府不可能抓到他.
只可能抓到他的屍體.

這樣, 他就在八十年代的最後一年,
把自己關在雜誌社裡.
在雜誌社裝了鐵窗和網子, 阻擋催淚彈.
也裝了鐵門, 去抵擋警察.
預備了警察會斷電, 所以自備了發電機.
也準備了木劍和汽油彈自衛.
最後, 他預備了自焚的工具.
他認為, 臺灣必須像韓國一樣,
出現犧牲的烈士, 臺灣才能夠突破瓶頸.
那他就是這個烈士.
最後在警察攻堅差不多成功時,
他真的實現了這句話.
以自焚這種痛苦的方式讓自己成為了烈士.
不久之後, 曾跟他一起工作過的詹益樺.
也在總統府前自焚殉死.

當然, 由政府長期影響的媒體.
還是以叛亂, 投擲汽油彈這件事去報導.
並說他已經是瘋狂狀態,
既攻擊警方也攻擊其他同事.
是個「令人膽寒」的「狂徒」, 應該「譴責」.
總之重點並不在於政府之前對他做了甚麼,
錯的一定是抗爭的人, 政府永遠是對的一方.
查一下當年的報紙就會知道.

雖然有些人質疑鄭南榕殉道的必要性,
當時的總統李登輝也覺得, 這並不是必要的.
但是既然他選擇了這樣做.
別人能做的, 就是尊重他的選擇.
無論如何, 自此之後,
臺灣就再也沒有用公權力壓制言論.

有一點相當確實的. 鄭南榕的勇敢,
在一個社會九成人都不理解的時代,
勇於發表整個社會都沒人敢發表的主張.
並在一個法律毫無保障的時代,
踏實的實現自己的主張.
我們並不能只看到他烈士的部份,
而忽視了他的遠見, 強大的決心與行動力.

不久之後, 就發生了六四事件,
八十年代結束, 臺灣將走向驚天動地的巨大變化.

但台狗齋講民主自由, 冇哂責任

依家台狗直程係變左自由既極端 完全冇哂責任同義務
一方面叫住台灣獨立 另一方面就唔肯當兵 嫌辛苦

好多事都係咁
成日嗌平權, 但冇人去諗平權之後既後續法律要點改, 領養呀代母果d都未諗定就要人9衝比你結婚
都好既班台狗繼續on9先顯得香港人叻

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sun Jun 18 11:32:39 2017
───────────────────────────────────────

→ kevin620: 年輕人打死不當兵，看不起軍人 06/18 13:01

我說沒說服力.
我引我朋友跟你說, 我有一個朋友, 曾當過英軍的海軍陸戰隊.
他說東方人的問題, 在於官僚文化, 而不是戰士文化.

官僚文化令所有人當兵都當得像當官一樣, 士官是官, 軍官是官.
整個軍隊架構就是官僚架構, 只是一個上層命令下層當狗的架構.
大家進去當兵, 沒有戰士的尊嚴, 反而常被人命令的下人.
自然會令年輕人厭惡當兵.
他說他當陸戰隊也很辛苦, 只是他甘願接受.
因為再辛苦的鍛練, 還是有尊嚴的被尊重.

而且也感受到自己在軍人生活中, 變成一個比別人更強悍, 更能作
戰的人, 而感到自豪. 軍人要被看得起, 自己先要看得起自己. 如
果恃著有權有勢欺壓弱者和下屬, 要求服從但服從只是屈從而不是
戰鬥的團體精神, 本身就不尊重軍人這職業. 自然也沒有人願意跟
隨這種人作戰.

臺灣想要大家願意尊重軍人和當兵, 前題是戰士要知道自己的職責
就是戰士, 戰士的首要職責就是不惜犧牲任何人的性命, 保護臺灣
人, 制度與文化, 一堆將領跑去參加敵國的活動, 你自然是上樑不
正下樑歪, 士氣低落吧.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Wed Jun 18 21:12:49 2014
───────────────────────────────────────

拿破崙也是自少在法國軍校被人欺負, 架也打不少.
織田信長也喜歡打架.

一言概之為他們只是「頑皮」嗎? 不對, 其實大家都有很多打架的機會, 選擇
反抗的人, 可以有很多架可打, 選擇屈服的人, 就沒了這種福利了.

打架是學習戰爭的一種遊戲, 有時也真的會死人和永久傷殘, 我家的學生就因
為這原因被人關了. 我沒當過兵, 但到底當兵時講的是著重尊長, 倫理, 權威
, 還是怎樣取得勝利, 就我的理解, 你們當兵著重的是前面那一套, 不是後面
那一套. 充斥著心裡就是渴望有權力, 當官, 享受怎樣用制度權力去屈服和羞
辱他人.

因為制度而被屈服, 因為制度而屈服人, 這樣的人就算是軍人, 是士兵, 我認
為他只會理解官場多過戰爭. 就像我認為, 依賴學校權威和制度才能管好課室
的教師, 並不是真正懂課室管理的老師一樣. 所以別人在壞學校當老師很痛苦
, 覺得天天暴動, 我卻覺得如魚得水－－－這樣的學生才是真實的.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Wed Jun 18 21:12:49 2014
───────────────────────────────────────

推 arnold3:真的是紙上談兵 今天徵招你上戰場 不會問你想不想打 06/19 14:39
→ arnold3:要不要屈服 只有一堆激情、煽動的口號，三令五申的軍法 06/19 14:40
→ arnold3:不管對方是敵人還是親人 想打的就上 不想打的照樣上 06/19 14:40
→ arnold3:如果你不能認識到軍事是一門專業 以為只是我想打就打 06/19 14:40
→ arnold3:只從群眾暴力的角度簡化戰爭 以為精神無敵 06/19 14:41
→ arnold3:不過是另一種義和團式的想法罷了 06/19 14:42

精神不是無敵, 而是必要.
強力的意志才能夠貫徹理性的策略.
另外, 這不是軍事, 這是政略.

軍事是政治的延伸, 中華民國的政戰系統老舊無效, 是政治的結果. 所謂
激情, 煽動性的口號, 實際上既不激情也煽動不了, 往往對這一世代的人
無效. 這就是政略沒有與時並進的結果.

尊重專業, 本身是在於能夠聽取不同方面專家的意見, 平氣去面對所有專
家的經驗, 但崇尚權威只是迷信, 並不是真正的尊重專業. 崇尚權威只是
「你不是甚麼, 所以你沒資格討論甚麼」.

※ 編輯: chenglap (112.73.6.210), 06/19/2014 15:26:45
推 donkilu:激情和煽動做的好，最後不就變成日本 = = 06/19 15:42
→ chenglap:臺灣不建立大東亞共榮圈, 美軍也不敢對日本登陸戰. 06/19 15:44
→ chenglap:精神戰力解放軍也在做, 本來大家都要做好吧. 06/19 15:46
推 arnold3:政戰天天都在想新的標語 這些口號與軍法 在營區隨處可見 06/19 15:51
→ arnold3:一個有組織的軍隊 首要就是服從與紀律 而非理性或是意志 06/19 15:51
→ arnold3:軍事訓練 首先就是打破你原有的精神 才能重塑你的人格 06/19 15:52
→ arnold3:今天你主張不屈服於暴力，以暴制暴，以個人的經驗類比 06/19 15:53
→ arnold3:國際關係 過於天真而且過度簡化事實 懲兇鬥狠就有嚇阻力? 06/19 15:53
→ arnold3:國軍老早就從「防衛固守、有效嚇阻」的戰略構想研擬各種 06/19 15:54
→ arnold3:方案 能否嚇阻對方 講求的是現實情況 不是什麼精神鬥志論 06/19 15:54

重點不在於國軍, 而是你們的政治家.

上層的政客本身有鬥志, 國軍才可能有鬥志, 如果連政治本身也不聲言守
護國家了. 則國軍也必然會受到上層的扭曲. 有組織的軍隊, 會打破你原
有的精神, 但重塑出來的是怎樣的精神? 這卻取決於上位者的決策和精神
, 如果上位者自己也欠缺鬥志, 底下的人的鬥志自然也會被打擊. 真的有
心建立一支能夠對抗外敵的軍隊, 還是只是隨便的把軍隊, 當成一個領取
長俸的退休保證?

華人的軍隊, 一放久了就會腐爛, 滿清先是八旗, 再是綠營, 再是團勇,
再是新軍, 每一個軍隊到最後都失去了戰鬥力, 變成稅金的寄生蟲. 國軍
或者解放軍, 似乎也難免這樣的命運.

國軍會有那樣的思考, 正是證明了, 軍事的專業, 也肯定了不屈服是一個
基礎, 現在的問題, 不是因為這個基礎是錯誤. 而是沒有認真的去實行這
一點. 國軍之所以建立到政戰系統, 是因為在國共內戰中演化出來, 但這
不是終點, 政戰系統今天變得徒具其形, 這是我的政戰士朋友反映的問題
, 國家失去了精神, 軍隊不認識戰爭. 他們想要保護這國家, 可是國軍的
徵兵制, 成功執行了軍隊必然的洗腦後, 卻沒有將他們變成戰士, 洗完腦
卻沒有填進新東西的結果就只是空白一片, 混吃等死.

就算是直銷, 洗腦後, 也是為他們灌注新的尊嚴, 如果沒有辦法灌注那個
戰鬥意志, 或者戰士尊嚴, 則這個過程是不完整而失敗的. 洗腦就是為了
將人改造成能夠面對惡劣環境和戰況也不屈服的戰士. 這正是洗腦的目的
, 而不是覺得軍隊就是洗腦, 卻不考慮為何而洗, 洗完要變成甚麼. 不做
好這點, 軍隊裡就會充滿人渣.

口號之所以淪為口號, 是因為內心也沒有真心信奉這種哲學, 也就是陽奉
陰違, 身為一個軍人, 不等於生存哲學就是一名戰士. 就像身為一個教師
, 不一定是教育家. 如果想的人自己心裡也不是極力的爭取勝利和生存,
他說的口號自然也沒有任何有意義的效果.

生於二十世紀末甚至二十一世紀的我們，普遍都是相信民主、自由、人權的價值，而特別是臺灣，在90年代蘇聯解體後開始突飛猛進，從一個專制國家，飛躍成為了一個非常重視公民權利的國家。

但是臺灣先天的問題，就是他的對岸是一個對這些東西沒那麼重視，甚至在近年越來越收緊，而且對臺灣充滿敵意的國家。他不斷在經濟上侵略，在政治上滲透，在移民上種票，以及不斷發展軍力，使他以武力摧毀臺灣的可能性，越來越高。而令這件事變得更嚴重的是：這個國家比你強很多，大很多，大到臺灣再怎樣自閉都無法忽視他。

臺灣再怎樣發展民權，都有一個矛盾位在，就是臺灣這國家，是隨時可以滅頂，一旦滅頂，則所有發展的民權成果也化為烏有。而臺灣長期以來，期望的就是中國是一個友善的國家，但這幾年的跡像，怎看這都不太可能是事實。特別是李明哲案之後，臺灣人無法不承認：中國並不友善，臺灣的處境其實危險。

特別是臺灣跟中國在語言上的相通，以及身份認同的含糊，使他抵禦滲透和收買上的能力更弱。更多人可以沒有任何良心和道德負擔地，成為了中國那邊的人。